【食環執法風波】被指拋煙頭 煙民展示垃圾證清白 窮追職員控訴

撰文： 楊婉婷王譯揚 發佈日期：2017-06-22 07:00

亂拋煙頭，違例罰款理所當然，惟有市民投訴稱險被食環「砌生豬肉」。市民盧先生日前在油麻地街頭吸煙，遇上食環署職員稱親眼看見他將煙頭棄馬路，幸事主留有「證據」，即時展示紙煙盒內的煙頭，證明自己沒亂拋垃圾，替自己扳回公道，職員最終沒票控。不過，事主認為無證據下執法存問題，窮追職員資料及要求出示委任證，對方卻多次推搪，其後亦撇甩事主離開。食環署回覆表示，事件中未有發現有市民違例情況，無發作出檢控。但有關職員其後發現被人尾隨，為人身安全著想，遂盡快前往人多的地方。
盧先生稱當時將煙頭放入香煙頭內。(王譯揚攝)

本月10日下午約2時半，姓盧男事主在彌敦道及碧街交界煲煙，其後他走至對面馬路，到士多購買飲料。期間，一名身穿白制服及藍西褲、年約50歲的食環署職員走近，輕拍盧的肩膀，指控他隨地亂拋煙頭。盧隨即否認，惟對方堅持稱：「睇到你喺度扔煙頭！」盧遂展示香煙紙盒，盒內放有吸食過的煙頭，解釋自己吸煙後，會將煙頭放入盒內。對方聞言後，最終未有作出檢控，並轉身離開。
追問下曾虛報姓氏

盧事後回想，認為該職員執法方式有問題，心生不忿，欲尋回對方及紀錄其資料，遂在附近兜截。未幾，盧發現職員蹤影，上前要求他提供全名、委任證及上司名字。該職員自稱姓朱，但拒提供其他資料，並稱：「唔使回答呢個問題。」然後轉身離開。盧尾隨追截，惟對方未有停下，盧稱對方邊走邊打電話，更曾衝紅燈過馬路。

食環職員走入醫院打電話

雙方你追我逐，其後該職員走入廣華醫院內，並再次撥打電話。當他離開醫院，反問盧何以一直尾隨。盧解釋，因質疑對方提出無證據性的指控，希望他提供委任證明，認為以市民身份要求執法人員提供委任證並無不妥。該職員指剛才並無指控盧違法，只是上前詢問，惟盧反駁稱﹕「並唔係詢問，係指控，你已經準備發出告票，你聲稱你親眼目擊我扔煙頭。」

該名職員被再三要求下，三度稱姓陳，與初時自稱姓朱不脗合。盧頓起疑心，提醒公職人員在當值時間提供虛假聲明是嚴重罪行，為公職人員行為失當，惟對方僅稱：「唔好搞我呀，我要做嘢，再唔係我報警。」盧同意求警協助有助解決問題，贊成報警處理。雙方擾攘至下午4時，該職員再次打電話後，便離開現場，走入地鐵站後不知所蹤，整個追捕過程約半小時。

民主黨介入及向食環署查詢，初步確實當日的食環署職員姓朱，並取得他的名字。民主黨認為，該名食環署人員的執法方式不恰當，已去信食環署，要求署方以書面解釋事件，包括事件詳情、職員有否違規等，並要求食環署解釋前線人員執法時是否毋須出示委任狀，否則市民要投訴時，卻未能取得職員資料，恐投訴無門。假如發現該職員有任何問題，盡快向事主作出書面道歉。

食環加一分

連登矛盾大對決

煙民 VS 食環

今次煙民well done
比人屈 老閪都搞住佢

有無以前做政府部門?
知唔知幾時會捉得嚴D?
即係有target 時, 做夠幾多個票控先達標個D
知道既話,提提大家
個段時間實亂砌生豬肉

不嬲都有架啦
唔係d交通警點會一時唔抄一時抄到成條街都係

睇到食環狗被逼害真係大快人心

兩邊都係垃圾

所以想知邊段時間係peak time
有得避

公職人員做嘢可以唔俾人睇證件no.嘅咩？條友新嚟？

做食環個d不嬲都係社會垃圾
一係就廢老以為自己同警察睇齊 做野就用上一代既心態 務求要人仆街
一係就廢青 大把紀律部隊唔報 報個行行企企既垃圾職位 無D大志

唔show證點撚知係釵職人員
即刻報警話有人冒充公職人員

廢物轉型做食環狗！

食環狗

點解唔拍片？

拍片嘛

啲政棍最有用就係呢啲時候

成日亂指控人

大智慧

垃圾大戰